\documentclass[a4paper,12pt]{report}

\input{header.tex}


%\title{Отчёт по лабораторной работе \textnumero 1}
%\author{(Ф.~И.~О)}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\includepdf{include/titul.pdf}
\thispagestyle{empty}
\includepdf{include/tz.pdf}



%\maketitle
\setcounter{page}{1}
\chapter*{Реферат}
Отчёт 27 с., 5 ч., 7 рис., 4 источников.

SMTP, СЕТЕВОЕ ПРОГРАММИРОВАНИЕ, C, МНОГОПОТОЧНОЕ ПРОГРАММИРОВАНИЕ

Целью работы является разработка клиентской части SMTP сервера.

Разработанный клиент STMP сервера соответстует официальным спецификациям SMTP и может быть использован для доставки писем.

Клиентская часть SMTP сервера поставляется вместе с набором тестов и библиотекой работы с форматом хранения писем.


%\maketitle

\tableofcontents

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\chapter*{Введение}

SMTP представляет из себя широко используемый сетевой протокол, предназначенный для передачи электронной почты~[1].
Именно его простота является делает его хорошим кандидатом на изучение основ протоколов вычислительных сетей на практике.

Целью данного курсового проекта является разработка клиентской части SMTP cервера, для её решения необходимо:
\begin{itemize}
\item проанализировать описание протокола SMTP;
\item реализовать и протестировать клиентскую часть SMTP cервера;
\item протестировать клиентскую часть SMTP cервера вместе с серверной частью.
\end{itemize}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Аналитический раздел}
\refstepcounter{chapter}
\chapter*{Аналитический раздел}

В данном разделе будет рассмотрены ключевые моменты клиентской части SMTP cервера, отвечающие за логику его работы.

\section{Параллелизм на потоках}
Параллелизм на потоках для задач сетевого взаимодействия является распространённым решением.
Так как при решении задачи пересылки почти полностью отсутствуют вычисления и основную проблему создают блокировки на взаимодествии по сети, то основное преимущество создание отдельных процессов пропадает.
Окончательно польза от использования процессов пропадает ввиду наличия библиотек, которые могут генерировать реентерабельные конечные автоматы.
Использование же потоков сильно облегчает логику работы ввиду того, что она продумывается только для работы с одним сетевым соединением в потоке и нивелируется опасность того, что из-за блокирования на одном из соединений другие соединения могут быть разорваны по таймауту.

\section{Письмо с точки зрения клиента}

Письмо обладает большим количеством разнородных полей:
\begin{itemize}
	\item поля для трассировки:
	\begin{itemize}
		\item RETURN-PATH
		\item RECEIVED
	\end{itemize}
	\item поля с информацией об отправителе:
	\begin{itemize}
		\item FROM / RESENT-FROM
		\item SENDER / RESENT-SENDER
		\item REPLY-TO / RESENT-REPLY-TO
	\end{itemize}
	\item поля с информацией о получателях:
	\begin{itemize}
		\item TO / RESENT-TO
		\item CC / RESENT-CC
		\item BCC / RESENT-BCC
	\end{itemize}
	\item поля с информацией о сообщении:
	\begin{itemize}
		\item MESSAGE-ID / RESENT-MESSAGE-ID
		\item IN-REPLY-TO
		\item REFERENCES
		\item KEYWORDS
	\end{itemize}
	\item вспомогательные поля:
	\begin{itemize}
		\item SUBJECT
		\item COMMENTS
		\item ENCRYPTED
		\item EXTENSION-FIELD
		\item USER-DEFINED-FIELD
	\end{itemize}
\end{itemize}

И  конечно же сам текст сообщения.
Но для клиентской части SMTP cервера можно объединить поля с информацией о получателях в одно поле, оставить основное поле с информацией о получателе и текст сообщения с полями, так как клиентская часть SMTP cервера не разбирает сообщение.

\section{Очередь заданий на отправку}

Для равномерной нагрузки потоков выполнения можно не планировать распределения всех заданий заранее, а позволить потокам выполнения запрашивать новые задания после того, как они завершат предыдущее.
Таким образом, встаёт необходимость создание блокирующей очереди заданий.
Причём, блокировка может возникать только в момент получения задания когда очередь пуста.
Алгоритм получения сообщения в такой очереди отображён на рисунке~\ref{fig:get_task}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/get_task.pdf}
\caption{Получение задания в блокирующей очереди}
\label{fig:get_task}
\end{figure}

\section*{Выводы}

В данном разделе были рассмотрены ключевые моменты клиентской части SMTP cервера, отвечающие за логику его работы.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Конструкторский раздел}
\refstepcounter{chapter}
\chapter*{Конструкторский раздел}

В данном разделе были рассмотрены ключевые конструкторские моменты клиентской части SMTP cервера, отвечающие за его работу.

\section{Конечный автомат состояний клиента}

Рис.~\ref{fig:fsm} нагенерил самодельный \textit{fsm2dot} из \textit{autogen} и \textit{dot2tex} на пару \textit{dot}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/client_def_dot.pdf}
\caption{Состояния клиента}
\label{fig:fsm}
\end{figure}


\section{Конечный автомат состояний письма}

Рис.~\ref{fig:fsm} нагенерил самодельный \textit{fsm2dot} из \textit{autogen} и \textit{dot2tex} на пару \textit{dot}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/send_mail.pdf}
\caption{Состояния письма}
\label{fig:fsm}
\end{figure}

\section{Синтаксис ответов от сервера}

\begin{description}
\item[Ответы от сервера]

	\verb|.*^(211)\s.*\r\n|
	
    \verb|.*^(220)\s.*\n|
	
    \verb|.*^(221)\s.*\r\n|
	
    \verb|.*^(250)\s.*\r\n|
	
    \verb|.*^(251)\s.*\r\n|
	
    \verb|.*^(354)\s.*\r\n|
	
    \verb|.*^(\d+)\s.*\r\n|
\end{description}

\section{Структуры данных}

Единственная структура данных сложнее списка нужна для разделения множества писем по целевым доменам.
Для этого используется дерево.

\section{Входные параметры клиенту}

\begin{description}
\item[Входные параметры клиенту]
\input{include/checkoptn.def.tex}
\lstset{language=C}
\lstinputlisting{../src/checkoptn.def}
\end{description}

\section{Обработка соединения}

Так как сеть может лагать, то необходимы тайматы на все операции с соединениями.
При создании нового соединения можно воспользоваться возможность задачи таймаутов на операции с сокетами.
А при чтении и записи из сокета уже можно воспользоваться инструментарием асинхронного ввода-вывода, например, функцией \verb|poll|.

\section{Взаимодействие потоков}
Как таковое отсутствует, единственная точка взаимодействия -- получение задания на отправку почты MX серверу.
Алгоритм получения нового задания из блокирующей очереди приведён на рисунке~\ref{fig:get_task2}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/get_task.pdf}
\caption{Получение задания в блокирующей очереди}
\label{fig:get_task2}
\end{figure}

\section*{Выводы}

В данном разделе были рассмотрены ключевые конструкторские моменты клиентской части SMTP cервера, отвечающие за его работу.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Технологический раздел}
\refstepcounter{chapter}
\chapter*{Технологический раздел}

В данном разделе будут рассмотрены ключевые технологические моменты клиентской части SMTP cервера, отвечающие за его разработку и тестирование.

\section{Сборка программы}

Сборка программы описана в файле \textit{Makefile} системы сборки \textit{make}. Рис.~\ref{fig:make} нагенерили самодельные \textit{makesimple} и \textit{makefile2dot}, а также \textit{dot2tex} и \textit{dot}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/Makefile_1_dot.pdf}
\caption{Сборка программы}
\label{fig:make}
\end{figure}

Отмечу, что за исключения целей типа \textit{all}, \textit{install}, \textit{clean}, \textit{tests}, все имена целей в файле систем сборки \textit{make} обычно совпадают с именами файлов (такой вот низкоуровневый инструмент).

\section{Основные функции программы}

Весь это раздел сгеренерировал doxygen из части комментированных исходников программы. В файле конфигурации \textbf{doxyggen.cfg} был отключён параметр \textbf{HAVE\_DOT}, поскольку для рисования графов вызовов используется \textit{cflow}.

% \input{include/files}

\input{include/mx-state_8h.tex}
\input{include/client-re_8h.tex}
\input{include/client-cmd_8h.tex}
\input{include/client-run_8h.tex}
\input{include/client_8c.tex}


\section{Графы вызова функций}

Поскольку функций много, графы вызовов разбиты на два рисунка. На рис.~\ref{fig:cflow01} показаны основные функции, на рис.~\ref{fig:cflow02}~-- функции обработки команд. Файл \textbf{cflow.ignore} содержит список функций (точнее, шабловнов поиска), использыемых программой \textit{grep} для удаления малоинтересных стандартных функций\footnote{Функции по работе с сокетами, ipc и привилегиями к малоинтересным ни в коем случае не относятся.}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{include/cflow01_dot.pdf}
\caption{Граф вызовов, основные функции}
\label{fig:cflow01}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/cflow02_dot.pdf}
\caption{Граф вызовов, функции обработки команд}
\label{fig:cflow02}
\end{figure}

Графы созданы с помощью \textit{cflow}, \textit{cflow2dot}, \textit{dot}.

\section{Тестирование}

Было произведено юнит-тестирование с помощью быблиотеки check~[2], также проверка стиля с помощью astyle~[3] и проверка на утечки памяти с помощью valgrind~[4].
По результатам тестирования были неоднократны исправлены как функциональные и юнит-тесты, так и код, в которых эти тесты находили ошибки.


\section*{Выводы}

В данном разделе были рассмотрены ключевые технологические моменты клиентской части SMTP cервера, отвечающие за его разработку и тестирование.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Выводы}
\chapter*{Выводы}

В итоге выполнения данного курсового проекта была разработана и реализована клиентская часть SMTP cервера.
Для его разработки было необходимо детально ознакомиться со стандартом RFC, описывающим его, что, в целом, полезно.
Также, ввиду ограничений средств реализации, а именно обязательное требование в виде использования языка C для реализации, был приобретён ценный опыт разработки сетевых приложений на языке C.
Так как работа выполнялась в командах из двух человек, то были приобретены навыки командной разработки.


\addcontentsline{toc}{chapter}{Использованная литература}
\chapter*{Использованная литература}

1. Network Working Group, \textit{Simple Mail Transfer Protocol}, available at: http://rfc2.ru/5321.rfc/original

2. Sourceforge, \textit{Check, Unit Testing Framework for C}, available at: http://check.sourceforge.net/

3. Sourceforge, \textit{Artistic Style 2.05}, available at: http://astyle.sourceforge.net/

4.  Valgrind™ Developers, \textit{Valgrind™}, available at: http://www.valgrind.org/

\end{document}